<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?> 

<div1 n="7">

<head>Kapitel 7</head>

  <div2 n="1">

    <p rend="noindent"><seg rend="dropcap">S</seg><seg
     rend="capitals">å satt <name TEIform="name"
     type="person">Vibeke</name></seg> tillsammans med Broder <name
     type="person">Konrad</name> framför den öppna spisen i <name
     type="place">Scriptorium</name>. De satt tysta, eftersom ingen av
     dem kunde riktigt förmå sig till skolarbete rakt i krigets
     skugga. Båda visste att kung Carl väntade på Tuve. Och Tuve, ja
     han väntade på &mdash; eller förberedde &mdash; något. Ingen
     visste vad.</p>

     <stage>Vibeke stirrade i härden, medan Konrad betraktade
     Vibeke. Han harklade sig.</stage>

    <sp><speaker>Konrad</speaker><p rend="nobreak">Vad var det du hade
    i läxa till igår, Vibeke?</p></sp>
    
    <sp><speaker>Vibeke</speaker><p rend="nobreak">Jag skulle ha läst hela
         <title level="m">Filosofins tröst,</title>
           <note place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">
              <bibl default="NO" TEIform="bibl">
                 <author TEIform="author">Boethius,</author>
                 <title level="m">Filosofins tröst.</title>
                 <publisher TEIform="publisher">Atlantis</publisher>,
                 <pubPlace TEIform="pubPlace">Stockholm</pubPlace>
                 <date>1987</date>.
                 <note place="inline"><title level="m">De consolatione
                 Philosofie</title> Skrevs någon gång 525 &ndash; 526
                 e. kr. medan Boethius satt fängslad (sannolikt
                 oskyldigt dömd för majestätsbrott) i väntan på
                 dödsdomen skulle verkställas.</note>
              </bibl>
           </note>
          men jag kan inte påstå att det vare sig gick särskilt bra eller att det hjälpte.
      </p>
    </sp>

    <stage>Vibeke log snett, och såg, förväntansfullt på Konrad,
     som sträckte på sig lite, och log mot sin unga lärljunge.</stage>

    <sp>
      <speaker>Konrad</speaker> <stage>undrande</stage> <p
      rend="nobreak">Hjälpte inte? Vad skulle den boken hjälpa dig
      med?</p>
    </sp>

    <sp>
      <speaker>Vibeke</speaker> <stage>sorgset</stage> <p
      rend="nobreak">Med tröst, kanske. Med tanke på att den skrevs av
      Boethius medan att han väntade på att dödsdomen skulle
      verkställas. Han beskriver hur filosofin kom till honom i form
      av en kvinna och skänkte tröst. Jag tänkte att hans bok kanske
      skulle kunna trösta mig också. Jag har ju en betydligt större
      chans att överleva, kriget till trots, än Boethius.</p>
    </sp>

    <stage>De är tysta ett tag. Båda två studerar glöden in
    spisen. Det börjar bli kallt, och trots bristen på bränsle lägger
    Konrad på en ordentlig vedklabbe.</stage>

    <sp>
      <speaker>Vibeke</speaker><p rend="nobreak">Boethius menar att
      onda människor är svaga, och att de goda är starka. Jag förstår
      hur han menar, men just nu känns det än mer paradoxalt än när
      jag började studera boken.</p>
    </sp>

     <sp>
      <speaker>Konrad</speaker><p rend="nobreak">Ta Boethius argument
      från början!</p>
    </sp>

    <stage>Vibeke suckade och blängde surt på Konrad.</stage>

     <sp>
      <speaker>Vibeke</speaker> <stage>uppgivet</stage>

      <p rend="nobreak">Människan är utrustad med förnuft, och en fri
      vilja. Det ena förutsätter det andra. Om inte förnuftet fanns,
      skulle vi inte kunna fatta beslut i enlighet med vår vilja. Det
      högsta goda är lycksalighet. Alla vill nå den.</p>

    </sp>

    <sp>
      <speaker>Vibeke</speaker> <stage>fortsätter tvekande</stage>

      <p rend="nobreak">Enligt Boethius finns egentligen inte ondskan
      &mdash; det som vi upplever som ont är egentligen frånvaro av
      godhet. Alla människor strävar efter godhet, men det krävs
      styrka och vilja för att lyckas. De onda är svaga människor,
      utan tillräcklig styrka och makt för att genom godhet nå
      lycksaligheten. Alltså är kung Carl svag, antar jag. Han föll
      för sina lustar, och invaderade Danmark.</p>

    </sp>


   <sp><speaker>Konrad</speaker> <p rend="nobreak">Jag förstår att du
     tycker att det låter konstigt. Kung Carl är så stark, på ett
     sätt. Hela Lund är kringränt av hans folk, och om vår vår stad
     får leva eller om den skall brinna beror på honom. Vari består
     skillnaden?</p>
    </sp>

   <sp><speaker>Vibeke</speaker> <p rend="nobreak">För månglarna på
     torget och för magistraten i rådhuset <emph>är</emph> Carl en
     stark man. Boethius skulle ha sett honom som ett ynk. (Frågan är
     om han inte har rätt.) Fast, detta är ju närmast en fråga om vad
     man menar med styrka. Man skulle kunna säga att styrka
     är ett mått på det mostånd man måste kunna övervinna för att man
     med en gärning skall uppnå en önskad effekt. En stark person kan
     lyfta stora stenar, eller göra stora goda saker. Och omvänt, om
     en stark människa gör onda saker, ja då gör det ont.</p>
    </sp>

    <sp><speaker>Konrad</speaker> <p rend="nobreak">Det är klart att
     en författare måste ha friheten att definiera begrepp efter sina
     behov. Vilken definition av styrka är bäst?</p>
   </sp>

    <sp><speaker>Vibeke</speaker> <p rend="nobreak">Antag att en vagn
     välter nere på stortorget, och man ger sig ut för att leta efter
     några starka karlar som kan lyfta den på rätt köl igen. Två
     personer ger sig ut och letar, en som anammar Boethius definition
     av styrka och en som använder den alldagliga, vem av de två
     skulle bringa hjälp?</p>
    </sp>

    <sp><speaker>Konrad</speaker> <p rend="nobreak">Din definition är
     bra, enligt mitt sätt att se. Den täcker även Boethius'
     definition. Att göra goda saker kan vara svårt. Det är ett
     motstånd som skall övervinnas. Det kräver kunskap, förståelse och
     förutseende. För att göra goda saker måste man också
     övervinna lättjan. Den fattiga änkans styrka räckte för att hon
     skulle ge sin sista skärv som en allmosa åt de fattiga. Hon gav
     allt hon ägde.</p>
    </sp>

    <sp><speaker>Konrad</speaker> <stage>tar boken ur Vibekes
     knä</stage> <p rend="nobreak">Så här skriver Boethius: <q
     who="Boethius">Ty varför lämnar de de dygden och och följer
     lasterna? Eftersom de inte vet vad som är gott? Men vad är
     svagare än okunnighetens blindhet? Eller vet de vad man bör följa
     men drivs ur kursen av sina begär? Men då är de svaga genom sin
     omåttlighet eftersom de inte förmår kämpa mot lasten? Eller
     överger de med vett och vilja det goda och styr mot lasterna? Men
     på det sättet upphör de inte bara att vara mäktiga. Ty den som
     lämnar det gemensamma målet för alla ting slutar samtidigt att
     finnas till.</q></p>
    </sp>

    <sp><speaker>Vibeke</speaker> <stage>fnyser</stage> <p
     rend="nobreak"> Jag går ut till Kung Carls soldater och ber dem
     dra hem till Sverige igen, eftersom kungen har upphört att finnas
     till!  Jag, vet, jag vet... Det är inte så han menar, men
     Boethius vänder och vrider på orden. För en månad sedan hade jag
     gärna nickat gillande till det citatet. Men inte nu, allt har
     liksom ändrats.</p>
    </sp>
    
  </div2>

  <div2 n="2">

    <p>De stod där, bleka och darriga alla tre. Hethikka med
     hjärnskakning, och Brigide och Peder sårade i sina själar. Sår som
     förmodligen skulle lämna ärr genom hela livet.</p>

    <p><q who="Brigide">Jag tror <emph>inte</emph> vi hinner till högmässan.
     Nu bär vi in mjölet</q>, sa Brigide. Hon och Peder körde kärran
     närmare stugan, medan Hethikka raglade fram till dörren och öppnade.
     Brigide och Peder bar in säckarna.</p>

    <p><q who="Brigide">Nu är det så att har man fått ett slag i huvudet och legat
     medvetslös, ja då måste man lägga sig ner och hålla sig
     stilla</q>, sa Brigide. Fram till nu hade hon förefallit apatisk,
     men på något sätt hade en gnista tänts i henne. Hennes drag bar
     nu en blek bitterhet eller kanske en tyglad vrede snarare än
     apati. En insikt om att hon nog var den enda av de tre som var
     kapabel att fatta beslut.</p>

    <p><q who="Brigide">Och du Peder har fått dig en grym försmak av
     kriget. Sök upp broder Konrad, du kommer att bli förlåten om du
     berättar allt precis som det hände!</q> Brigide tystnade, som för
     att tänka efter. <q who="Brigide">Jag skulle följt med dig men klarar det
     inte. Jag måste bli varm igen och sköta om Hethikkas huvud.</q>
     Hethikka hade sjunkit ner på sin bädd.</p>

    <p><q who="Peder">Jag hämtar ved</q>, sa Peder. Han gick ut. Satte
     kärran på plats i det lilla verktygsskjulet, tog svärdet som låg
     ovan på vagnen och gick ut och skötte vedhuggningen. Han tittade
     på vapnet. Det var blodigt. Han torkade av blodet mot en
     grästuva. Han hade ett fång ved som borde räcka över dagen och
     bar in allt.</p>

    <p>Brigide hade tvättat av sig det värsta och lånat hela kläder av
     Hethikka och satt nu och gjorde ett omslag kring änkans huvud. <q
     who="Brigide">Hämta mer vatten, är du snäll.</q> Hon pekade på ett
     ok och två hinkar invid spisen. Så fick hon syn på
     svärdet. <q who="Brigide">Har du det kvar ännu? Sätt det åtminstone i
     skidan.</q> Hon pekade på gehänget som låg i hörnet invid
     dörren. Han tog upp gehänget och stack svärdet på plats.</p>

    <p><q who="Peder">Du skall icke dräpa</q>, väste han. Nu hade han
     dräpt. I hans inre spelades allt upp igen, om och om igen. Han
     hade på något sätt förenats med våldtäktsmannens vapen. Det hörde
     samman med såret i hans själ. Brigide reste sig och kom emot
     honom, tog honom i sin famn. Fördämningarna brast igen och han
     grät tyst, medan Brigide vaggade honom av och an. <q
     who="Brigide">Förmodligen räddade du oss undan ett värre öde,
     Peder.</q> viskade hon. De stod så några minuter eller i en
     evighet.</p>

    <p><q who="Peder">Jag hämtar vatten nu</q>, sa Peder och tog
     hinkarna och gick. Han halade upp vatten, och invid brunnen stod
     en ho och i den tvättade han bort lukten av skräckfylld urin ur
     sina hosor. Det tog en stund innan han lyckades balansera oket
     med två tunga hinkar på axlarna, men det gick. Huttrande barbent
     återvände han. Brigide lyckades rota fram rena hosor åt honom, och
     hängde upp de blöta över spisen som nu spred en välkomnande värme
     i stugan. Hethikka låg lugnt och vilade.</p>

    <p><q who="Brigide">Sök upp broder Konrad nu</q>, han
     är förmodligen i Lundagård, sa Brigide. <q who="Brigide">Tala om allt,
     precis som det var. Om Höjebromölla, mjölet och det som hände mig
     och hur du dödade svensken.</q> Peder nickade. Han gick mot dörren,
     men ångrade sig. Han plockade upp gehänget, lösgjorde dolken och
     hängde den vid sitt eget skärp. Det kändes bra. Han kunde frigöra
     sig från svärdet. Brigide skakade på huvudet, när hon såg det. <q
     who="Brigide">Lunds vallar är säkra några dagar till. Du behöver
     inga vapen</q>, sa hon.</p>

    <p><q who="Peder">Det är inte det</q>, svarade Peder lågt, <q
     who="Peder">Den är mitt band till honom</q>. Han tog farväl.</p>

    <p>Han gick den nu välkända stigen tillbaka mot Lilla fiskargatan
     och styrde sedan mot torget. Där var var ingen handel på
     vilodagen. Däremot var det mer folk runt rådhuskällaren än förra
     gången han passerade. Nerifrån krogen hördes sång och de nasala
     tonerna från en säckpipa. Han stannade upp och lyssnade. Lund
     försökte leva ett liv under hotet. Lund dansade och sjöng, som om
     inget hade hänt. Lund lekte en låtsaslek och i den höll kung Carl
     hov i en av sina borgar i Svealand.</p>

    <p>Peder kunde också låtsas, och han behövde glömma och
     leva. Känna att man kan leva med en människas blod på
     händerna. Han kunde utforska staden, han hade flera timmar på
     sig. Han hade inga pengar så det var knappast möjligt att gå in
     och äta på krogen, men att lyssna lite på musiken kunde väl inte
     vara förbjudet?</p>

    <p>En liten trappa på gaveln till rådhuset ledder ner till
     krogen. Den lilla dörren, eller porten, var av kraftigt virke och
     inpassad i ett gotiskt spetsigt litet valv. Den stod på
     glänt. Det var lågt till valvtaket och på flera ställen var där
     kraftiga pelare. I den bortre kortsidan höll värden till. Han
     skänkte ut öl och vin ur några rejäla träkaggar. Dryckerna
     serverades i gästernas egna stop, dryckeshorn eller glas. Det
     luktade öl och kål.</p>

    <p>Över elden i en stor eldstad hängde en väldig gryta. Från den
     spred sig en härlig doft av kålsoppa. Det var allt som stod på
     menyn, kålsoppa som åts ut keramikskålar, med mörkt bröd och
     sköljdes ner med öl. Peder erinrade sig att han inte ätit något
     sedan frukost.  Bordsserveringen sköttes av två kvinnor, kanske
     mor och dotter, eftersom de bar en tydlig likhet.</p>

    <p>Invid dörren stod en pall. Som Peder varken tänkte äta eller
     dricka, skönk han ner på den, i brist på bättre. Musiken kom från
     en speleman med säckpipa och en flicka som dansade med tamburin i
     handen och bjällror runt sina bara fötter. Det var en vild dans
     och fötterna rörde sig över golvet som trumpinnar över ett
     trumskinn. Hennes långa mörka hårsvall svängde i takt med
     musiken.</p>

    <p>Peder hade suttit en stund och insupit atmosfären och beundrat
     flickans dans ett tag, när han upptäckte att den äldre av
     servitriserna styrde mot honom med några skivor bröd i handen.</p>

    <p><q who="Servitrisen">Var har du din tiggarskål?</q> frågade hon.</p>

    <p><q who="Peder">Jag har ingen?</q> svarade Peder, som inte
    förstod frågan.</p>

    <p><q who="Servitrisen">Varför sitter du då på tiggarnas pall?</q></p>

    <p><q who="Peder">Jag gick förbi, hörde musiken, och kom in för
     att lyssna," svarade Perder sanningsenligt.</q></p>

    <p><q who="Servitrisen">Men varför satte du dig inte vid ett
    bord,</q> undrade servitrisen då.</p>

    <p><q who="Peder">Jag ville inget ha att äta och dricka</q>, ljög
     Peder medan hans blick på brödet så klart berättade motsatsen att
     kvinnan bad honom flytta till ett bord bredvid och gav honom
     brödet. Hon gick sedan, och kom tillbaka med en mugg med vatten.</p>

    <p><q who="Servitrisen">Sätt dig du och lyssna så mycket du
     vill</q>, sa kvinnan, och log vänligt mot honom.</p>


    <p>Peder satt invid väggen. Han hade överblick över hela krogen,
     och såg också vad lekarna hade för sig. Det var mest män i
     lokalen, men där var inte så få kvinnor.  Medan han satt där och
     långsamt åt på sitt bröd, för att det skulle räcka längre, kom
     ett par nya gäster och satte sig vid bordet invid Peders. Två
     män, lite finare klädda än de flesta. De beställde rehnskt vin,
     bröd och soppa. De diskuterade intensivt men lågmält.</p>
 
    <p>Musiken tystnade, och lekarna bugade mot sin publik. Dansaren
     gick runt och samlade in pengar från publiken. De satte bredvid
     Peder och serverades soppa, bröd och öl.</p>
 
    <p><q who="dansösen">Du gillar musik, eller hur?</q> frågade
     flickan.  Peder nickade, men kunde väl knappt berätta att han
     egentligen föredrog rockmusik. Bäst de satt där, for den äldre av
     de två nyanlända upp.</p>

    <p><q who="den äldre gästen">Nej!</q> ropade han.  <q who="den
      äldre gästen">Jag säljer inte min stad!</q></p>.

    <p>En dolk blixtrade, och han föll framstupa över bordet.  Den
    yngre av dem flydde i ett par raska språng ut ur lokalen.</p>

  </div2>

<!--

$Id: kapitel-07.xml,v 1.8 2003/04/28 20:36:42 siglun Exp $

$Log: kapitel-07.xml,v $
Revision 1.8  2003/04/28 20:36:42  siglun
Några få språkligheter.

Revision 1.7  2003/01/19 20:36:29  siglun
Plockat bort alla tyskar ur svenska hären. Rättat en massa korrekturfel.

Revision 1.6  2002/07/03 15:36:21  siglun
Bytt namn på Jasmine Rauchfuss, till Brigitte. I konsekvensens namn
heter nu mor Anna helt enkelt mor Brigide

Revision 1.5  2002/06/25 20:34:49  siglun
Placerat Peder i Rådhuskällaren

Revision 1.4  2002/06/20 19:51:49  siglun
Fixat ortnamn, och lagt till ytterligare text

Revision 1.3  2002/06/19 13:37:37  siglun
Rättningar och buggfixar

Revision 1.2  2002/05/21 06:55:15  siglun
Överfört allt till ett slags lectioformat. Börjat den egentliga
dialogen.

Revision 1.1  2002/04/17 17:28:11  siglun
Initial revision


-->

</div1>
